\section{Diagrama de Ishikawa}%
\label{sec:diagrama_de_ishikawa}

El hecho de que la empresa es ficticia hace que sea complicado descubrir
que problemas son los que atañen a la misma en el día a día. Para ello voy a
proceder a identificar algun problema de las empresas proveedoras de servicios
y tratar de adaptarla al escenario.

\paragraph{Problema 1:}%
\label{par:problema_1_}
un problema interesante que me encontré en internet mientras
buscaba\cite{problema-1-ishikawa}, es uno que dice:

\begin{center}
  \textit{El personal no sabe y no lo admite}
\end{center}

Este consiste en que, de vez en cuando, el {\it staff} que está tratando con alguien,
sea ese alguien un cliente o un compañero de trabajo, no entiende algo, pero no
lo quiere admitir, y en vez de admitir su ignorancia ante el caso prefiere
decirle lo que le parece es verdad. Esto tiene consecuencias diferentes
dependiendo de quien sea el receptor de la ``verdad'' comentada por el miembro
del equipo que esta ignorando algo, por ejemplo, si se trata de un cliente,
ante una pregunta que el staff no pueda contestarle de manera segura, puede
ocasionar que se realicen compromisos que no sean factibles para la
organización, o que directamente no se encuentre en línea con lo que
realiza la compañía, al regresar el cliente viendo que esta cuestion que se le
dijo se haría no fue hecha, hará que el mismo pierda la confianza en la
organización; en el otro lado del espectro, cuando el diálogo se sostiene entre
dos colegas de trabajo, el esparcimiento de la desinformación puede llevar a
grandes retrasos dado a que, por ejemplo, los requerimientos que debieran ser
alcanzados no van a ser los mismos dada a la información erronea provista por
un integrante del equipo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{problema_1_ishikawa.jpg}
  \caption{Diagrama de Ishikawa para el Problema 1}%
  \label{fig:problema_1_ishikawa}
\end{figure}

\paragraph{Propuesta de solucion al Problema 1.}%
\label{par:tramtamiento_de_problema_1_}
En cuanto al tratamiento del problema se pueden tomar varias alternativas, a
continuación se listan algunas que se enfocan en un área particular a la vez,
esto permite granularizar el problema y atacarlo de varios ángulos.
\begin{itemize}
  \item [Personal] Este se considera un actor principal en el problema
    detectado, una forma efectiva que permitirá brindar seguridad al personal
    en cuanto a la represión que este trata de evitar, es el establecimiento de
    políticas formalizadas que apoyen e incentiven a las consultas por parte de
    los que poseen dudas y que apremien a aquellos que se dispongan a colaborar
    con los estos que se encuentran inseguros en sus conocimientos.
  \item [Recursos] Al momento de tratar con cuestiones en las cuales la
    organización haya detectado una baja cantidad de documentación o recursos
    en general en cuanto a las
    herramientas a lo largo de la trayectoria de algún proyecto, se pueden
    ubicar en las tareas que son tratadas con tales herramientas al personal
    más experimentado, no solamenta en cuanto a la herramienta, sino que
    también al personal experimentado en el dominio, poniendo a gente que está
    menos experimentada a modo de ayudantes para que estas cuenten con un mentor.
  \item [ Comunicación ] Algo a tener en cuenta acerca de esta área, dentro de
    lo que se considera la definición del problema, es que llevaría más tiempo el ser
    tratada, algunas estratégias para tratarlas sería juntar la experiencia que se
    tiene en el desarrollo (esto se puede segmentar por área, o por proyecto, etc)
    y definir una plantilla que abstraiga la mayoría de cuestiones de los
    problemaas recurrentes con los que se hayan lidiado,
    para dejar que el empleado complete lo que sea específico a su duda, la
    desventaja de este acercamiento es que se necesitará tiempo dentro de la
    industria para identificar estos problemas y cuales son las características
    que pueden ser abstraídas de los mismos, sin embargo, se puede empezar a
    identificar y caracterizar estos problemas para poder implementar la
    estratégia en el futuro.
  \item [ Estándares ] Aquí una posibilidad sería el establecimiento de
    estándares a nivel industria, lo cual se ve como muy ambisioso para una empresa
    que se está iniciando en el mercado, de igual manera se podría implementar
    en una escala mucho menor, mediante estándares
    internos que se vayan formulando a medida que se aprendan lecciones en el
    transcurso del desarrollo, esto iría dejando un {\it
    framework} o marco de trabajo, para que los empleados que en el futuro
    necesiten guías, en cuanto a un problema determinado que se encuentra
    parametrizado/estandarizado, las tengan presentes y estas sean las mismas
    guías
    por las que se rijan sus demas colegas, logrando así consistencia en el
    lugar de trabajo.
\end{itemize}

